**中国林蛙**（学名：*Rana
chensinensis*），又称红肚田鸡，[满语称](../Page/满语.md "wikilink")**哈士蟆**或**哈什蟆**\[1\]，是[两栖纲](../Page/两栖纲.md "wikilink")[无尾目](../Page/无尾目.md "wikilink")[赤蛙科](../Page/赤蛙科.md "wikilink")[赤蛙屬的一种](../Page/赤蛙屬.md "wikilink")[两栖动物](../Page/两栖动物.md "wikilink")。

目前野生的中国林蛙属于“[国家重点保护野生药材物种](../Page/国家重点保护野生药材物种名录.md "wikilink")”和“[国家保护的有益的或者有重要经济、科学研究价值的陆生野生动物](../Page/国家保护的有益的或者有重要经济、科学研究价值的陆生野生动物名录.md "wikilink")”（即“三有动物”），捕捉受严格控制。人工饲养的则除外。

## 特征

状如[青蛙](../Page/青蛙.md "wikilink")。雌蛙体长7-9厘米，雄蛙较小。其头长宽相等，[鼓膜处有一黑色三角状](../Page/鼓膜.md "wikilink")。四肢有横纹，后肢长，蹼发达。秋季皮肤呈褐色，夏季黄褐色。腹面雄蛙乳白色，雌蛙红黄色。

## 习性

主要生长在[中国东北的](../Page/中国东北.md "wikilink")[长白山](../Page/长白山.md "wikilink")、[松花江和](../Page/松花江.md "wikilink")[鸭绿江上游森林地区](../Page/鸭绿江.md "wikilink")。[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")、[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")、[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")、[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")、[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")，[陕西省和](../Page/陕西省.md "wikilink")[青海省等处也有分布](../Page/青海省.md "wikilink")。捕食[昆虫为食](../Page/昆虫.md "wikilink")，每年可吃掉3万只昆虫。冬季聚集起来在地下[冬眠](../Page/冬眠.md "wikilink")。生长期为5－7年。

## 用途

肉可以食用，但主要经济价值在于其雌性的[输卵管及卵巢之间的脂肪](../Page/输卵管.md "wikilink")，干燥后称哈士蟆油或雪蛤，英译。同属的[黑龙江林蛙](../Page/黑龙江林蛙.md "wikilink")（[*R.
amurensis*](../Page/Rana_amurensis.md "wikilink")）也可用来制哈士蟆油\[2\]。1千克哈士蟆油需要约300只雌蛙，因而价格昂贵。

富含蛋白质，是中国菜的山珍之一，被认为有强壮滋补的作用。与[猴头蘑](../Page/猴头蘑.md "wikilink")、[熊掌](../Page/熊掌.md "wikilink")、[飞龙并称](../Page/花尾榛鸡.md "wikilink")“四大山珍”，在清朝被认为是“上八珍”之一，为[滿漢全席所用](../Page/滿漢全席.md "wikilink")。从中国北方到南方，以及香港，台湾等都有食用。烹调时用清水泡发，然后炖制汤和甜品。

[中医认为有补虚](../Page/中医.md "wikilink")、润肺、补肾、养阴的性能，用来治疗身体衰弱、产后虚弱、[肺结核](../Page/肺结核.md "wikilink")，[失眠](../Page/失眠.md "wikilink")、[盗汗等疾病和症状](../Page/盗汗.md "wikilink")。

## 參見

  - [雪蛤膏](../Page/雪蛤膏.md "wikilink")

## 注释

<references />

## 外在链接

  - [中国林蛙的主要生态习性](http://www.biox.cn/content/20060716/49348.htm)
  - [雪蛤 Xue
    Ha](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=44273&searchword=herb_id=D00272)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [雪蛤油 Xue Ha
    You](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=44273&searchword=herb_id=D00273)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

[Category:蛙屬](../Category/蛙屬.md "wikilink")
[Category:中国特有种](../Category/中国特有种.md "wikilink")

1.
2.  注：目前《中国药典》只认定中国林蛙一种，参见[林蛙种下分类和林蛙油种类](http://www.tongrentangsw.com/zjjd_01.asp)